<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[teor_mex]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>teor_mex</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:48 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:45 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Абсолютное твердое тело]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Статика называется раздел механики, в котором излагается общее учение о силах и изучаются условия равновесия материальных тел, находящихся под действием сил.<br>Под равновесием будем понимать состояние покоя тела по отно­шению к другим телам, например по отношению к Земле. Условия равновесия тела существенно зависят от того, является ли это тело твердым, жидким или газообразным. Равновесие жидких и газообразных тел изучается в курсах гидростатики или аэростатики. В об­щем курсе механики рассматриваются обычно только задачи о рав­новесии твердых тел.<br>Все встречающиеся в природе твердые тела под влиянием внеш­них воздействий в той или иной мере изменяют свою форму (дефор­мируются). Величины этих деформаций зависят от материала тел, их геометрической формы и размеров и от действующих нагрузок. Для обеспечения прочности различных инженерных сооружений и конструкций материал и размеры их частей подбирают так, чтобы деформации при действующих нагрузках были достаточно малы. Вследствие этого при изучении условий равновесия вполне допусти­мо пренебрегать малыми - деформациями соответствующих твердых тел и рассматривать их как недеформируемые или абсолютно твер­дые. Абсолютно твердым телом называют такое тело, расстояние между каждыми двумя точками которого всегда остается постоян­ным. В дальнейшем при решении задач статики все тела рассматри­ваются как абсолютно твердые, хотя часто для краткости их назы­вают просто твердыми телами. <br>Состояние равновесия или движения данного тела зависит от ха­рактера его механических взаимодействий с другими телами, т. е. от тех давлений, притяжений или отталкиваний, которые тело испы­тывает в результате этих взаимодействий. Величина, являющаяся основной мерой механического взаимодействия материальных тел, называется в механике силой. <br>Рассматриваемые в механике величины можно разделить на ска­лярные, т. е. такие, которые полностью характеризуются их число­вым значением, и векторные, т. е. такие, которые помимо числового значения характеризуются еще и направлением в пространстве. <br>Сила — величина векторная. Ее действие на тело определяется: 1) числовым значением или модулем силы, 2) направлением силы, 3) точкой приложения силы.<br>Модуль силы находят путем ее сравнения с силой, принятой за единицу. Основной единицей измерения силы в Международной сис­теме единиц (СИ), которой мы будем пользоваться (подробнее см. § 75), является 1 ньютон (1 Н); применяется и более крупная еди­ница 1 килоньютон (1 кН = 1000 Н). Для статического измерения силы служат известные из физики приборы, называемые динамомет­рами. <br>Силу, как и все другие векторные величины, будем обозначать буквой с чертой над нею (например, F), а модуль силы — символом lFl или той же буквой, но без черты над нею (F). Графически сила, как и другие векторы, изображается направленным отрезком (рис. 1). Длина этого отрезка выражает в выбранном масштабе мо­дуль силы, направление отрезка соответствует направлению силы, точка А на рис. 1 является точкой приложения силы (силу можно изобразить и так, что точкой приложения будет конец силы, как f на рис. 4, в). Прямая DE, вдоль ко­торой направлена сила, называется ли­нией действия силы. Условимся еще о следующих определениях.<br>
<img src="1-абсолютно-твердое-тело\img\rwx1tnyqgoo.jpg?1713428560925"><br>
Рис.1<br>
<br>Системой сил будем называть сово­купность сил, действующих на рассмат­риваемое тело (или тела). Если линии действия всех сил лежат в одной плоскости, сил называется плоской, а если эти линии действия не лежат в одной плоскости,— пространствен­ной. Кроме того, силы, линии действия которых пересекаются в од­ной точке, называются сходящимися, а силы, линии действия кото­рых параллельны друг другу,— параллельными.
<br>Тело, которому из данного положения можно сообщить Любое перемещение в пространстве, называется свободным.
<br>Если одну систему сил, действующих на свободное твердое тело, можно заменить другой системой, не изменяя при этом состоя­ния покоя или движения, в котором находится тело, то такие две системы сил называются эквивалентными.
<br>Система сил, под действием которой свободное твердое тело 10 может находиться в покое, называется уравновешенной или экви­валентной нулю.
<br>Если данная система сил эквивалентна одной силе, то эта сила называется равнодействующей данной системы сил. Сила, равная равнодействующей по модулю, прямо противопо­ложная ей по направлению и действующая вдоль той же прямой, на­зывается уравновешивающей силой.
<br>Силы, действующие на данное тело (или систему тел), можно разделить на внешние и внутренние. Внешними называются силы, которые действуют на это тело (или на тела системы) со стороны дру­гих тел, а внутренними — силы, с которыми части данного тела (или тела данной системы) действуют друг на друга.
<br>Сила, приложенная к телу в какой-нибудь одной его точке, называется сосредоточенной. Силы, действующие на все точки дан­ного объема или данной части поверхности тела, называются распре­деленными.
<br>Понятие о сосредоточенной силе является условным, так как практически приложить силу к телу в одной точке нельзя. Силы, которые в механике рассматривают как сосредоточенные, представля­ют собой по существу равнодействующие некоторых систем распре­деленных сил.<br>В частности, рассматриваемая в механике сила тяжести, дейст­вующая на данное твердое тело, представляет собой равнодейст­вующую сил тяжести, действующих на его частицы. Линия действия этой равнодействующей проходит через точку, называемую центром тяжести тела.<br>Задачами статики являются: 1) преобразование систем сил, дей­ствующих на твердое тело, в системы им эквивалентные, в частно­сти приведение данной системы сил к простейшему виду; 2) опреде­ление условий равновесия систем сил, действующих на твердое тело. <br>Решать задачи статики можно или путем соответствующих геометрических построений (геометрический и графический методы), или с помощью численных расчетов (аналитический метод). В курсе будет главным образом применяться аналитический метод, однако следует иметь в виду, что наглядные геометрические построения иг­рают при решении задач механики чрезвычайно важную роль.<br>
“./img/statik.png” could not be found.]]></description><link>1-абсолютно-твердое-тело\readme.html</link><guid isPermaLink="false">1-абсолютно твердое тело/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:50:32 GMT</pubDate><enclosure url="1-абсолютно-твердое-тело\img\rwx1tnyqgoo.jpg?1713428560925" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-абсолютно-твердое-тело\img\rwx1tnyqgoo.jpg?1713428560925&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Исходные положения статики]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>При изложении статики можно идти двумя путями: 1) исходить<br>
из уравнений, которые получаются в динамике как следствия основ­ных, законов механики (см. § 120); 2) излагать статику независимо от динамики исходя из некоторых общих законов механики и положе­ний, называемых аксиомами или принципами статики, хотя по су­ществу они являются не независимыми аксиомами, а следствиями тех же основных законов механики (см. § 120). В учебных курсах, как и в данном, обычно идут вторым путем, так как по ряду причин оказывается необходимым начинать изучение механики со статики, т. е. до того, как будет изложена динамика. Положения (или аксио­мы), из которых при этом исходят, можно сформулировать следую­щим образом.<br>
<br>Если на свободное абсолютно твердое тело действуют две силы, то тело может находиться в равновесии тогда и только тогда, когда эти силы равны по модулю (Ft=Ft) и направлены вдоль одной прямой в противоположные стороны (рис. 2).
<br>Действие данной системы сил на абсолютно твердое тело не изменяется, если к ней прибавить или от нее отнять уравновешен­ную систему сил.<br>
<img src="2-исходные-положения-статики\img\8r1jkbia-b0.jpg?1713428560600"><br>
Рис.2<br>
<img src="2-исходные-положения-статики\img\t5hynhqrwhq.jpg?1713428561361"><br>
Рис.3<br>
Иными словами это означает, что две системы сил, отличающие­ся на уравновешенную систему, эквивалентны друг другу.
<br>Следствие: действие силы на абсолютно твердое тело не из­менится, если перенести точку приложения силы вдоль ее линии дей­ствия в любую другую точку тела.<br>В самом деле, пусть на твердое тело действует приложенная в точ­ке А сила F<br>
(рис. 3). Возьмем на линии действия этой силы произ­вольную точку В и приложим в ней две уравновешенные силы F, и Fz, такие, что Fi—F и T t—F.<br>
От этого действие силы F, на тело не изменится. Но силы F и F, также образуют уравновешенную систе­му, которая может быть отброшена. В результате на тело бу­<br>
дет действовать только одна сила Flt равная F, но приложенная в точке В.<br>Таким образом, вектор, изображающий силу F, можно считать приложенным в любой точке на линии действия силы (такой век­тор называется скользящим).<br>Полученный результат справедлив только для сил, действующих<br>
на абсолютно твердое тело. При инженерных расчетах им можно<br>
пользоваться лишь тогда, когда определяются условия равновесия<br>
той или иной конструкции и не рассматриваются возникшие в ее частях внутренние усилия.<br>Например, изображенный на рис. 4, а стержень АВ будет нахо­диться в равновесии, если Fi=Ft. При переносе точек приложения обеих сил в какую-нибудь точку С стержня (рис. 4, б) или при переносе точки приложения силы Fx в точку а силы F, в точку А (рис. 4, в) равновесие не нарушается. Однако внутренние усилия будут в каждом из рассматриваемых случаев разными. В первом случае стержень под действием приложенных сил растягивается, во втором случае не напряжен, а в третьем стержень будет сжат. <br>Следовательно, при определении внутренних усилий переносить точку приложения силы<br>
Вдоль линии действия нельзя. <br><img src="2-исходные-положения-статики\img\crluve7bbm0.jpg?1713428560777"><br>
Рис 4<br>
Еще два исходных положения относятся к общим законам меха­ники. <br>Закон параллелограмма сил: две силы, приложен­ные к телу в одной точке, имеют равнодействующую, приложенную в той же точке и изображаемую диагональю параллелограмма, по­ строенного на этих силах, как на сторонах.<br>Вектор R, равный диагонали параллелограмма, построенного на векторах<br>
F . Ft (рис. 5), называется геометрической суммой век­торов Fх и F<br>
R =  Fx + F<br>Следовательно, закон параллелограмма сил можно еще сформу­лировать так: две силы, приложенные к телу в одной точке, имеют равнодействующую, равную геометрической (векторной) сумме этих сил и приложенную в той же точке.<br>В дальнейшем следует различать понятия суммы сил и их равно­ действующей. Поясним это примером. Рассмотрим две силы F (рис. б), приложенные к телу в точках А и В. Показанная на рис. 6 сила Q равна геометрической сумме сил и F, (Q =Fi+F), как диагональ соответствующего параллелограмма. Но сила ф~ не явля­ется равнодействующей этих сил, так как нетрудно понять, что одна 13 сила (7 не может заменить действие сил Fi и F, на данное тело, где бы она ни была приложена. В дальнейшем будет еще строго доказа­но (§ 29, задача 38), что эти две силы не имеют равнодействующей. <br>Закон равенства действия и противодей­ствия: при всяком действии одного материального тела на другое имеет место такое же численно, но противоположное по направле­нию противодействие.<br>
<img src="2-исходные-положения-статики\img\zbgvwwd2oxk.jpg?1713428561079"><br>
Рис.5<br>
<img src="2-исходные-положения-статики\img\xj3p00k0bmo.jpg?1713428561460"><br>
Рис.6<br>
Этот закон является одним из основных законов механики. Из него следует, что если тело А действует на тело В с некоторой силой F, то одновременно тело В действует на тело А с такой же по модулю и направленной вдоль той же прямой, но в противоположную сторо­ну силой F'=—F (рис. 7). Заметим, что силы F и F’, как приложен­ные к разным телам, не образуют уравновешенную систему сил. Рис. 7 <br>Свойство внутренних сил. Согласно данному за­ кону при взаимодействии две любые части тела (или конструкции) действуют друг на друга с равными по модулю и противоположно направленными силами. Так как при изучении условий равновесия тело рассматривается как абсолютно твердое, то все внутренние силы образуют при этом уравновешенную систему сил, которую можно отбросить. Следовательно,, при изучении условий равновесия тела (конструкции) необходимо учитывать только внешние силы, дей­ствующие на это тело (конструкцию). В дальнейшем, говоря о действующих силах, мы будем подразумевать, если не сделано специ­альной оговорки, что речь идет только о внешних силах.<br>
<img src="2-исходные-положения-статики\img\xca43qxbxk0.jpg?1713428561418"><br>Рис.6<br>
Еще одним исходным положением является принцип от­вердевания: равновесие изменяемого(деформируемого) тела, находящегося под действием данной системы сил, не нарушится, если тело считать отвердевшим (абсолютно твердым). <br>Высказанное утверждение очевидно. Например, ясно, что рав­новесие цепи не нарушится, если ее звенья считать сваренными друг с другом. Так как на покоящееся тело до и после отвердевания дей­ствует одна и та же система сил, то данный принцип можно еще высказать В1 такой форме: при равновесии силы, действующие на любое изменяемое (деформируемое) тело или изменяемую конструкцию, удовлетворяют тем оке условиям, что и для тела абсолютно твер­дого; однако для изменяемого тела эти условия, будучи необходимы­ми, могут не быть достаточными (см. § 120). <br>Например, для равновесия гибкой нити под действием двух сил, приложенных к ее концам, необходимы те же условия, что и для жесткого стержня (силы должны быть равны по модулю и направле­нны вдоль нити в разные стороны). Но эти условия не будут достаточ­ными. Для равновесия нити требуется еще, чтобы приложенные силы были растягивающими, т. е. направленными так, как на рис. 4, а. г <br>Принцип отвердевания широко используется в инженерных рас­четах. Он позволяет при составлении условий равновесия рассмат­ривать любое изменяемое тело (ремень, трос, цепь и т. п.) или лю­бую изменяемую конструкцию как абсолютно жесткие и применять к ним методы статики твердого тела. Если полученных таким путем уравнений для решения задачи оказывается недостаточно, то до­полнительно составляют уравнения, учитывающие или условия рав­новесия отдельных частей конструкции, или их деформации (зада­чи, требующие учета деформаций, решаются в курсе сопротивления<br>
материалов)<br><br><img src="lib\media\statik.png">]]></description><link>2-исходные-положения-статики\readme.html</link><guid isPermaLink="false">2-исходные положения статики/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:02:00 GMT</pubDate><enclosure url="2-исходные-положения-статики\img\8r1jkbia-b0.jpg?1713428560600" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;2-исходные-положения-статики\img\8r1jkbia-b0.jpg?1713428560600&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Связи и их реакции]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>По определению, тело, которое может совершать из данного по­ложения любые перемещения в пространство, называется свободным (например, воздушный шар в воздухе). Тело, перемещениям кото­рого в пространстве препятствуют какие-нибудь другие, скрепленные или соприкасающиеся с ним, тела, называется несвободным.<br>
Все то, что ограничивает перемещения данного тела в пространстве, называют связью. В дальнейшем будем рассматривать связи, реали­зуемые какими-нибудь телами, и называть связями сами эти тела. <br>Примерами несвободных тел являются груз, лежащий на столе, дверь, подвешенная на петлях, и т, п. Связями в этих случаях будут: для груза — плоскость стола, не дающая грузу перемещаться по вертикали вниз; для двери — петли, не дающие двери отойти от косяка. <br>Тело, стремясь под действием приложенных сил осуществить перемещение, которому препятствует связь, будет действовать на нее с некоторой силой, называемой силой давления на связь. Одновремен­но по закону о равенстве действия и противодействия связь будет действовать на тело с такой же по модулю, но противоположно на­правленной силой. Сила, с которой данная связь действует на тело, препятствуя тем или иным его перемещениям, называется силой реакции (противодействия) связи или просто реакцией связи. <br>Значение реакции связи зависит от других действующих сил и наперед неизвестно (если никакие другие силы на тело не действуют, реакции равны нулю); для ее определения надо решить соответству­ющую задачу механики. Направлена реакция связи в сторону, про­тивоположную той, куда связь не дает перемещаться телу. Когда связь может препятствовать перемещениям тела по нескольким на­правлениям, направление реакции такой связи тоже наперед неиз­вестно и должно определяться в результате решения рассматривае­мой задачи.<br>
<img src="3-связи-и-их-реакции\img\егегег-(2).jpg?1713428561559"><br>
Рис.8<br>
<img src="3-связи-и-их-реакции\img\mipec7qsgdo.jpg?1713428560880"><br>
Рис.9<br>
Правильное определение направлений реакций связей играет при решении задач механики очень важную роль. Рассмотрим по­этому подробнее, как направлены реакции некоторых основных<br>
видов связей (дополнительные примеры приведены в § 17).<br>
<br>Гладкая плоскость (поверхность) или опора.<br>
Гладкой будем называть поверхность, трением о которую<br>
данного тела можно в первом приближении пренебречь. Такая поверхность не дает телу перемещаться только по направлению общего перпендикуляра (нормали) к поверхностям соприкасающих­ся тел в точке их касания (рис. 8,а).Поэтому реакция N гладкой поверхности или опоры направлена по общей нормали к поверхно­стям соприкасающихся тел в точке их касания и приложена в этой точке. Когда одна из соприкасающихся поверхностей является точ­кой (рис. 8, б), то реакция направлена по нормали к другой поверх­ности.
<br>Нить.<br>
Связь, осуществленная в виде гибкой нерастяжимой нити (рис. 9), не дает телу М удаляться от точки подвеса нити по направлению AM. Поэтому реакция Т натя­нутой нити направлена вдоль нити к точке ее подвеса.<br>
<img src="3-связи-и-их-реакции\img\jt9ghoacpei.jpg?1713428561270"><br>
Рис.10
<br>Цилиндрический шарнир<br>
(подшипник). Цилиндрический шар­нир (или просто шарнир) осуществляет такое соединение двух тел, при котором одно те­ло может вращаться по отношению к другому вокруг общей оси, называемой осью шарнира (например, как две половины ножниц). Если тело А В прикреплено с помощью такого шарнира к неподвижной опоре D (рис. 10), то точка А тела не может при этом переместиться ни по какому на­ правлению, перпендикулярному оси шарнира. Следовательно, ре­акция R цилиндрического шарнира может иметь любое направление в плоскости перпендикулярной оси шарнира, т. е. в плоскости Аху. Для силы R в этом случае наперед неизвестны ни ее модуль R, ни направление.
<br>Сферический шарнир и подпятник.<br>
Тела, соединенные сферическим шарниром, могут как угодно поворачиваться одно относительно другого вокруг центра шарнира. Приме­ром служит прикрепление фотоаппарата к штативу с помощью шаровой пяты. Если тело прикреплено с помощью такого шарнира к неподвижной опоре (рис. И, а), то точка А тела, совпадающая с центром шарнира, не может при этом совершить никакого пере­мещения в пространстве. Следовательно, реакция R сферического шарнира может иметь любое направление в пространстве. Для нее наперед неизвестны ни ее модуль R, ни углы с осями Aхуz.<br>
Произвольное направ­ление в пространстве мо­жет иметь и реакция R подпятника<br>
(под­шипника с упором), изо­браженного на рис. 11,6.
<br>Невесомый стержень.<br>
Невесо­мым называют стержень, весом которого по сравнению с воспринимаемой им нагрузкой можно пренебречь. Пусть для какого-нибудь находящегося в равно­весии тела (конструкции) такой стержень, прикрепленный в точках А и В шарнирами, является связью (рис. 12,а). Тогда на стержень будут действовать только две силы, приложенные в точках<br>
А и В; при равновесии эти силы должны быть направлены вдоль одной<br>
прямой, т. е. вдоль АВ (см. рис. 4, а, в). Но тогда согласно закону о действии и противодействии стержень будет действовать на тело с силой, тоже направленной вдоль АВ. Следовательно ,реакция N невесомого шарнирно прикрепленного прямолинейного стержня на­правлена вдоль оси стержня.<br>
<img src="3-связи-и-их-реакции\img\8uahnce4cwm.jpg?1713428560714"><br>
Рис.11
<br><br><img src="lib\media\statik.png">]]></description><link>3-связи-и-их-реакции\readme.html</link><guid isPermaLink="false">3-связи и их реакции/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:04:08 GMT</pubDate><enclosure url="3-связи-и-их-реакции\img\егегег-(2).jpg?1713428561559" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;3-связи-и-их-реакции\img\егегег-(2).jpg?1713428561559&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Введение в кинематику]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Кинематикой называется раздел механики, в котором изуча­ются геометрические свойства движения тел без учета их инертно­сти (массы) и действующих на них сил. <br>Кинематика представляет собой, с одной стороны, введение в динамику, так как установление основных кинематических понятий и зависимостей необходимо для изучения движения тел с учетом действия сил. С другой стороны, методы кинематики имеют и са­мостоятельное практическое значение, например, при изучении пе­редач движения в механизмах. <br>Под движением мы понимаем в механике изменение с течением времени положения данного тела в пространстве по отношению к другим телам. <br>Для определения положения движущегося тела (или точки) в разные моменты времени с телом, по отношению к которому изучает­ся движение, жестко связывают какую-нибудь систему координат, образующую вместе с этим телом систему отсчета. В дальнейшем будем говорить о движении тела (или точки) по отношению к данной системе отсчета, подразумевая под этим движение по отношению к тому телу, с которым эта система отсчета связана. Изображать сис­тему отсчета будем в виде трех координатных осей (не показывая тело, с которым они связаны). Выбор системы отсчета в кинематике произволен (определяется целью исследования), и в отличие от ди­намики (см. § 74) все кинематические зависимости, полученные при изучении движения в какой-нибудь одной системе отсчета, будут справедливы и в любой другой системе отсчета.<br>Движение тел совершается в пространстве с течением времени. Пространство в механике мы рассматриваем как трехмерное евкли­дово пространство. Все измерения в нем производятся на основании методов евклидовой геометрии. За единицу длины при измерении расстояний принимается 1 м. Время в механике считается универ­сальным, т. е. протекающим одинаково во всех рассматриваемых системах отсчета. За единицу времени принимается 1 с. Размерность длины обозначается символом L, а времени — символом Т. <br>Евклидово пространство и универсальное время отражают реаль­ные свойства пространства и времени лишь приближенно. Однако, как показывает опыт, для движений, которые изучаются в механике (движения со скоростями, далекими от скорости света), это прибли­жение дает вполне достаточную для практики точность. <br>Время является скалярной, непрерывно изменяющейся величи­ной. В задачах кинематики время t принимают за независимое пере­менное (аргумент). Все другие переменные величины (расстояния, скорости и т. д;) рассматриваются как изменяющиеся стечением вре­мени, т. е. как функции времени t. Отсчет времени ведется от не­которого начального момента (t=0), о выборе которого в каждом случае условливаются. Всякий данный момент времени t определя­ется числом секунд, прошедших от начального момента до данного; разность между какими-нибудь двумя последовательными момен­тами времени называется промежутком времени.<br>Почерпнутые из опыта и подтвержденные практикой основы, на которых строится кинематика, дают аксиомы геометрии. Никаких дополнительных законов или аксиом для кинематического изучения движения не требуется. <br>Для решения задач кинематики надо, чтобы изучаемое движение было как-то задано (описано). <br>Кинематически задать движение или закон движения тела (точ­ки) — значит задать положение этого тела (точки) относительно данной системы отсчетов любой момент времени. Установление ма­тематических способов задания движения точек или тел является одной из важных задач кинематики. Поэтому изучение движения любого объекта будем начинать с установления способов задания этого движения. <br>Основная задача кинематики точки и твердого тела состоит в том, чтобы, зная закон движения точки (тела), установить методы определения всех кинематических величин, характеризующих дан­ное движение. <br>Изучение кинематики начнем с изучения движения простейшего объекта — точки (кинематика точки), а затем перейдем к изучению кинематики твердого тела. <br>Непрерывная линия, которую описывает движущаяся точка от­носительно данной системы отсчета, называется траекторией точки. Если траекторией является прямая линия, движение точки называ­ется прямолинейным, а если кривая —криволинейным.<br><br><img src="lib\media\statik.png">]]></description><link>4-введение-в-кинематику\readme.html</link><guid isPermaLink="false">4-введение в кинематику/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:39:45 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\statik.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;lib\media\statik.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Способы задание движение точки]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Для задания движения точки можно применять один из следую­щих трех способов: 1) векторный,2) координатный, 3) естественный.<br>1 . Векторный способ задания движения точки. Пусть точка М движется по отношению к некоторой си­стеме отсчет Охуг. Положение этой точки в любой момент времени можно определить', задав ее радиус-вектор г, проведенный из на­чала координат О в точку М (рис.114). <br>При движении точки М вектор будет с течением времени изме­няться и по модулю, и по направлению. Следовательно, является переменным вектором (вектором-функцией), зависящим от аргу­ментаt:<br>F=7(t).<br>Равенство (1) и определяет закон движения точки в векторной форме, так как оно позволяет в любой момент времени построить соответствующий вектор и найти положение движущейся точки. <br>Геометрическое место концов вектора z, т. е. годограф этого век­тора, определяет траекторию движущейся точки. <br>Аналитически, как известно, вектор задается его проекциями на координатные оси. В прямоугольных декартовых координатах для вектора z будет: zх—х, zу—у, zz=z (см. рис. 114), где х, у, z — де­картовы координаты точки. Тогда, если z ввести единичные векторы (орты) t, /k координатных осей, получим для z<br>
выра­жение<br>
<img src="5-способы-задания-движение-точки\img\w18rovduuyq.jpg?1713428560972"><br>
рис.114<br>
r = xi + yj + zk. (2) jf<br>Следовательно, зависимость (1) z от t будет известна, если будут заданы коор­динаты х, у, z точки как функции времени. Такой способ задания движения точки (Рис. 114) (координатный) рассмотрим ниже. Век­тор может быть задан, как известно, и иными способами, например его модулем я углами с осями или проекциями на оси других систем координат. Для получения общих формул, независящих оттого, как конкретно задан вектор г, будем исходить из векторного закона дви­жения, представленного равенством (1).<br>2 . Координатный способ задания движе­ния точки. Положение точки можно непосредственно определяет ее декартовыми координатами х, у, z, которые при движении точки будут с течением времени изменяться. Чтобы знать закон дви­жения точки, т. е. ее положение в пространстве в любой момент вре­мени, надо знать значения координат точки для каждого момента времени, т. е. знать зависимости <br>y=f*(f). z= /,(3) <br>Уравнения (3) представляют собой уравнения движения точки в прямоугольных декартовых координатах. Они определяют закон движения точки при координатном способе задания движения.<br>
Если движение точки происходит все время в одной и той же плоскости, то, приняв эту плоскость за плоскость Оху, получим в этом случае два уравнения движения: <br>(4) <br>Наконец, при прямолинейном движении точки, если вдоль ее траектории направить координатную ось Ох, движение будет опре­деляться одним уравнением (законом прямолинейного движения точки) <br>(5) <br>Уравнения (3) и (4) представляю собой одновременно уравне­ния траектории точки в параметрической форме, где роль параметра играет врем t. Исключив из уравнений движения время t, можно найти уравнение траектории в обычной форме, т. е. в виде, дающем зависим ость между координатами точки. <br>Пример. Пусть движение точки в плоскости Оху дано уравнениями:<br>x=2t, у= 121*,<br>(а) где Xt у выражены в сантиметрах; t— в секундах. <br>По этим уравнениям мбжио найти, что в момент времени /= 0 точка находится в положении М0 (0, 0), т. е. в начале координат, в момент tx=1с — в положении Mi (2,12) и т. д. Таким образом, уравнения (а) действительно определяют положе­ние точки в любой момент времени. Давая t разные значения и изображая соот­ветствующее положения точки на рисунке, можем построить ее траекторию.<br>Другим путем траекторию можно найти, исключу t из уравнений (а). Из первого уравнения находим t—x2 и, подставляя это значение во второе уравнение, получаем у=3хyz. Следовательно, траекторией- точки является парабола с вершиной в начале координат и осью, параллельной оси Оу. Другие примеры определения траектории точки см. в §41.<br>3 . Естественный способ задания движение точки.<br>
<img src="5-способы-задания-движение-точки\img\z87pbcs1v0u.jpg?1713428561504"><br>
Рис.115<br>
Естественным (или траекторным) способом задания движения удобно пользоваться в тех слу­чаях, когда траектория движущейся точки известна заранее. Пусть кривая АВ явля­ется траекторией точки М при ее движении относительно системы отсчета Охуz (рис.115). Выберем на этой траектории какую-нибудь неподвижную точку О', которую примем за начало отсчета, и установим на траектории положительное и отрицательное направления отсчета (как на координат­ной оси). Тогда положение точки М на тра­ектории будет однозначно определяться криволинейной коорди­натой s, которая равна расстоянию от точки О’ до точки М измеренному вдоль дуги траектории и взятому с соответствующим зна­ком. При движении точка М перемещается в положения Ми М следовательно, расстояние s будет с течением времени изменяться. Чтобы знать положение точки М на траектории в любой момент вре­мени, надо знать зависимость<br>W W -(6)<br>Уравнение (6) и выражает закон движения точки М вдоль тра­ектории. <br>Таким образам, чтобы задать движение точки естественным спо­собом, надо задать: 1) траекторию точки; 2) начало отсчета на траек­тории с указанием положительного и отрицательного направлений отсчета; 3) закон движения точки вдоль траектории в виде s=f(t). <br>Заметим, что величина s в уравнении (6) определяет положение движущейся точки, а не пройденный ею путь. Например, если точ­ка, двигаясь из начала О', доходит до положения М, (рис. 115), а затем, перемещаясь в обратном направлении, приходит в положе­ние М, то в этот момент ее координата s=0'M, а пройденный за время движения путь будет равен, т. е. не равен s.<br><br><img src="lib\media\statik.png">]]></description><link>5-способы-задания-движение-точки\readme.html</link><guid isPermaLink="false">5-способы задания движение точки/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:07:27 GMT</pubDate><enclosure url="5-способы-задания-движение-точки\img\w18rovduuyq.jpg?1713428560972" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;5-способы-задания-движение-точки\img\w18rovduuyq.jpg?1713428560972&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Поступательное движение]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>В кинематике, как и в статике, будем рассматривать все твердые<br>
тела как абсолютно твердые. Задачи кинематики твердого тела рас­падаются на две части:<br>
1 ) задание движения и определение кинематических характе­ристик движения тела в целом; 2) определение кинематических характеристик движения отдельных точек тела.<br>Начнем с рассмотрения поступательного движения твердого тела.<br>Поступательным называется такое движение твердого тела, при котором любая прямая, проведенная в этом теле, перемещается, оставаясь параллельной своему начальному направлению. <br>Поступательное движение не следует смешивать с прямолиней­ным. При поступательном движении тела траектории его точек мо­гут быть любыми кривыми линиями. Приведем примеры.<br>
<br>Кузов автомобиля на прямом горизонтальном участке дороги движется поступательно. При этом траектории его точек будут пря­мыми линиями.
<br>Спарник АВ (рис. 131) при вращении кривошипов 0ХА-и 0,5 (0=0) также движется поступательно (любая проведенная в нем прямая остается параллельной ее начальному направлению).Точки спарника движутся при этом по окружностям.<br>
<img src="6-поступательное-движение\img\z2_ucu2x5fi.jpg?1713428561033"><br>
Рис.131<br>
<img src="6-поступательное-движение\img\k5ctgwffp6g.jpg?1713428560839"><br>
Рис.132<br>
Свойства поступательного движения определяются следующей теоремой: при поступательном движении все точки тела описывают одинаковые (при наложении совпадающие) траектории и имеют в каждый момент времени одинаковые по модулю и направлению ско­рости и ускорения. 
<br>Для доказательства рассмотрим твердое тело, совершающее по­ступательное движение относительно системы отсчета Охугz.<br>
Возьмем в теле две произвольные точки А и В, положения которых в момент времени t определяются радиусами-векторами тА и тВ (рис. 132);<br>
проведем вектор А В, соединяющий эти точки. Тогда <br>тВ — тА/АВ.(35)<br>При этом длина АВ постоянна, как расстояние между точками твердого тела, а направление АВ  остается неизменным, так как тело движется поступательно. Таким образом, вектор А В во все время движения тела остается постоянным (i4B=const). Вследствие этого, как видно из равенства (35) (и непосредственно из чертежа), траектория точки В получается из траектории точки А параллель­ным смещением всех ее точек на постоянный вектор АВ.<br>
Следова­тельно, траектории точек А и В будут действительно одинаковыми (при наложении совпадающими) кривыми. <br>Для нахождения скоростей точек А и В продифференцируем обе части равенства (35) по времени. Получим<br>drB/dt = drA/dt  (AB)/dt. <br>Но производная от постоянного вектора А В равна нулю. Про­изводные же от векторов тА и тВ по времени дают скорости точек А и В.<br>
В результате находим, что......<br>т. е. что скорости точек А и В тела в любой момент времени оди­наковы и по модулю, и по направлению. Беря от обеих частей полученного равенства производные по времени, найдем:<br>dvA/di — dvB/dt<br>Следовательно, ускорения точек А и В тела в любой момент времени тоже одинаковы по модулю и направлению. <br>Так как точки А и В были выбраны произвольно, то из найден­ных результатов следует, что у всех точек тела их траектории, а также скорости и ускоре­ния в любой момент време­ни будут одинаковы. Таким образом, теорема доказана. <br>Скорости и ускорения точек движущегося тела образуют векторные поле нулей скоростей и поле ускорений точек тела.<br>
<img src="6-поступательное-движение\img\fudeluwkyu0.jpg?1713428561219"><br>
Рис.133<br>
Из доказанного следует, что поля скоростей и ускорений точек<br>
тела, движущегося поступательно, будут однородными (рис. 133), но вообще не стационарными, т. е. изменяющимися во Времени (см.32). <br>Из теоремы следует также, что поступательное движение твердого тела вполне определяется движением какой-нибудь одной его точки. Следовательно, изучение поступательного движения тела :водится к задаче кинематики точки, нами уже рассмотренной.<br>При поступательном движении общую для всех точек тела ско­рость v называют скоростью поступательного движения тела, а ускорение а—ускорением поступательного движения Векторыv и а можно изображать приложенными к любой точке тела.<br>Заметим, что понятия о скорости и ускорении тела имеют смысл поскольку при поступательном движении. Во всех остальных случаях точки тела, как мы увидим, движутся с разными скоростями и ускорениями, и термины «скорость тела» или «ускорение тела» для этих движений теряют смысл<br><br><img src="lib\media\statik.png">]]></description><link>6-поступательное-движение\readme.html</link><guid isPermaLink="false">6-поступательное движение/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:10:11 GMT</pubDate><enclosure url="6-поступательное-движение\img\z2_ucu2x5fi.jpg?1713428561033" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;6-поступательное-движение\img\z2_ucu2x5fi.jpg?1713428561033&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Вращательное движение твердого тела]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Вращательным движением твердого тела вокруг неподвижной оси называется такое его движение, при котором какие-нибудь две точки, принадлежащие телу (или неизменно с ним связанные), остаются во все время движения неподвижными(рис. 134). Проходящая через неподвижные точки А и В прямая А В называется осью вращения.<br>Так как расстояния между точками твердого тела .должны оста­ваться неизменными, то очевидно, что при вращательном движении все точки, принадлежащие оси вращения,<br>
будут неподвижны, а все остальные точки тела будут описывать окружности; плоско­сти которых перпендикулярны оси враще­ния, а центры лежат на этой оси.<br>
<img src="7-вращательное-движение-твердого-тела\img\o2amm72n7m8.jpg?1713428561315"><br>
Рис.134<br>
Для определения положения вращаю­щегося тела проведем через ось вращения,<br>
вдоль которой направим ось Az, полуплос­кость — неподвижную и полуплоскость, врезанную в само тело и вращающую­ся вместе с ним (см. рис. 134). Тогда поло­жение тела в любой момент времени одно­значно определится взятым с соответствую­щим знаком углом &lt;р между этими полуплоскостями, который назо­вем углом поворота тела.<br>
Будем считать угол ср положительным, если он отложен от неподвижной плоскости в направлении против хода часовой стрелки (для наблюдателя, смотрящего с положительного конца оси Az, и отрицательным, если по ходу часовой стрелки.<br>
Измерять угол ф будем всегда в радианах. Чтобы знать положение тела в любой момент времени, надо знать зависимость угла &lt;р от времени t, т. е.<br>Ф=. (36)<br>Уравнение (36) выражает закон вращательного движения твер­дого тела вокруг неподвижной оси. <br>Основными кинематическими характеристиками вращательного движения твердого тела являются его угловая скорость ш и углевое ускорение е.<br>Если за промежуток времени At=tx—t<br>
тело совершает поворот на угол Д&lt;р=ф!—ф, то численно средней угловой скоростью тела за<br>
этот промежуток времени будет. В пределе при i-0 найдем <br>(В = ф) (37) <br>Таким образом, числовое значение угловой скорости тела в данный момент времени равно первой производной от угла поворота по времени. Равенство (37) показывает также,  что величина о равна отношению элементарного угла поворота &lt;1ф к соответствующему промежутку времени At.Знак со определяет направление вращения/Легко видеть, что когда вращение происходит против хода стрелки, а когда по ходу часовой стрелки, то ю&lt;0.<br>Размерность угловой скорости Т(т. е. 1/время); в качестве<br>
единицы измерения обычно применяют рад/с или, что то же, 1/с (с-1), как радиан — величина безразмерная<br>Угловую скорость тела можно изобразить в виде вектора со, модуль и который направлен вдоль оси вращения тела в ту сторону, откуда<br>
вращение видно происходящим против часовой стрелки (рис. 135). Такой leicrop определяет сразу и модуль угловой скорости, и ось вращения, и направление вращения вокруг этой оси.<br>Угловое ускорение характеризует изменение с течением времени угловой скорости тела. Если за промежуток времени At—ti—tугловая скорость тела изменяется на величину, то числовое значение среднего углового ускорения тела, а этот промежуток времени будет. В пределе при, учтя одновременно равенство (37),<br>
<img src="7-вращательное-движение-твердого-тела\img\al2mld3htdo.jpg?1713428561181"><br>
Рис.135<br>
что. (38)<br>Таким образом, числовое значение углового ускорения тела в данный момент времени равно первой производной от угловой скорости или которой производной от угла поворота тела по времени. <br>Размерность углового ускорения (1/время); в качестве<br>
единицы измерения обычно применяется рад/с или, что то же, 1/с*с-). <br>Если модуль угловой скорости со временем возрастает, вращение<br>
тела называется ускоренным, а если убывает,— замедленным. Легко идет, что вращение будет ускоренным, когда величины и имеют одинаковые знаки, и замедленным,— когда разные.<br>Угловое ускорение тела (по аналогии с угловой скоростью) также изобразить в виде вектора е, направленного вдоль оси вращения. При этом<br>е = d/d.<br>
(38')<br>Направление е совпадает с направлением со, когда тело вращается<br>
ускоренно (рис. 135, а), и противоположно при замедленном вращении (рис. 135,б)<br><br><img src="lib\media\statik.png">]]></description><link>7-вращательное-движение-твердого-тела\readme.html</link><guid isPermaLink="false">7-вращательное движение твердого тела/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:11:47 GMT</pubDate><enclosure url="7-вращательное-движение-твердого-тела\img\o2amm72n7m8.jpg?1713428561315" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;7-вращательное-движение-твердого-тела\img\o2amm72n7m8.jpg?1713428561315&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Краткий курс теоретической механики]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img src="img\statik.png?1712219575134">]]></description><link>readme.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Thu, 04 Apr 2024 08:52:49 GMT</pubDate><enclosure url="img\statik.png?1712219575134" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;img\statik.png?1712219575134&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item></channel></rss>